\documentclass[notes=show]{beamer}%
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}%
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{CSTFile=beamer.cst}
%TCIDATA{Created=Thursday, July 01, 2021 12:41:31}
%TCIDATA{LastRevised=Sunday, July 31, 2022 20:20:43}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%TCIDATA{<META NAME="DocumentShell" CONTENT="Other Documents\SW\Slides - Beamer">}
%TCIDATA{Language=American English}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\newenvironment{Defi}{\begin{block}{Definición}}{\end{block}}
\newenvironment{Lema}{\begin{block}{Lema}}{\end{block}}
\newenvironment{Corol}{\begin{block}{Corolario}}{\end{block}}
\newenvironment{Propo}{\begin{block}{Proposición}}{\end{block}}
\newenvironment{Teo}{\begin{block}{Teorema}}{\end{block}}
\newenvironment{Ej}{\begin{block}{Ejemplo}}{\end{block}}
\newenvironment{Ob}{\begin{block}{Observación}}{\end{block}}
\newenvironment{stepenumerate}{\begin{enumerate}[<+->]}{\end{enumerate}}
\newenvironment{stepitemize}{\begin{itemize}[<+->]}{\end{itemize} }
\newenvironment{stepenumeratewithalert}{\begin{enumerate}[<+-| alert@+>]}{\end{enumerate}}
\newenvironment{stepitemizewithalert}{\begin{itemize}[<+-| alert@+>]}{\end{itemize} }
\newenvironment{ObV}{\begin{exampleblock}{Observación}}{\end{exampleblock}}
\newenvironment{PropoR}{\begin{alertblock}{Proposición}}{\end{alertblock}}
\newenvironment{EjV}{\begin{exampleblock}{Ejemplo}}{\end{exampleblock}}
\usetheme{CambridgeUS}
\usecolortheme{seahorse}
\begin{document}

\title{Trabajo Final: Módulos}
\subtitle{Estructuras Algebraicas}
\author{Nicolas Silva Nash}
\institute{UNCO}
\date{}
\maketitle

\bigskip%
\begin{frame}
    \frametitle{Definición de Módulo}
    Sea \( R \) un anillo. Un \( R \)-módulo por derecha \( M \) es
    \begin{enumerate}
        \item[(I)] un grupo abeliano aditivo $(M, +)$ junto con
        \item[(II)] una aplicación
        \[
        M \times R \;\rightarrow\; M \quad \text{con} \quad (m, r) \mapsto mr,
        \]
        llamada \textit{multiplicación de módulo}, para la cual tenemos
        \begin{enumerate}
            \item Ley asociativa: \((mr_1)r_2 = m(r_1r_2)\).
            \item Leyes distributivas: 
            \[
            (m_1 + m_2)r = m_1r + m_2r, \quad m(r_1 + r_2) = mr_1 + mr_2.
            \]
            \item Ley unitaria: \( m \cdot 1 = m \).
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    Con \( m, m_1, m_2 \) elementos arbitrarios de $M$ y \( r, r_1, r_2 \) elementos arbitrarios de $R$.
\end{frame}

% FRAME 2
\begin{frame}
    \frametitle{Módulos}
    Algunas observaciones:
    \begin{enumerate}
        \item Podemos definir de manera análoga un \( R \)-módulo por izquierda.
        \item Notamos \( M_R \) al \( R \)-módulo por derecha y \( _{R}M \) al \( R \)-módulo por izquierda.
        \item Si un módulo verifica ambas condiciones para anillos \( R \) (por derecha) y \( S \) (por izquierda), 
        y además verifica: 
        \[ s(mr) = (sm)r, \qquad \forall s \in S, r \in R \] 
        decimos que es un \( S-R \)-bimódulo al que notamos \( _{S}M_R \).
        \item Si \( 0_M \) es el cero de \( M \), \( 0_R \) es el cero de \( R \), entonces:
        \begin{itemize}
            \item \( 0_M \cdot r = 0_M \)
            \item \( m \cdot 0_R = 0_M \), \(\forall m \in M, r \in R \)
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{frame}

% FRAME 3
\begin{frame}
    \frametitle{Submódulos}
    \textbf{Definición}: 
    Sea \( M \) un \( R \)-módulo por derecha. Un subconjunto \( A \) de \( M \) se llama un submódulo de \( M \), 
    notacionalmente \( A \hookrightarrow M \) (o también \( A_R \hookrightarrow M_R \)) si \( A \) es un \( R \)-módulo 
    por derecha con respecto a la restricción de la suma y la multiplicación de módulo de \( M \) a \( A \).\\
    \bigskip
    Usamos la notación \( A \hookrightarrow M \) para la relación de submódulo, para tener disponible \( A \subseteq M \) 
    para la inclusión en teoría de conjuntos. Además, denotamos \( A \hookrightarrow_{\neq} M \) si y sólo si \( A \) 
    es un submódulo propio de \( M \).\\
    \bigskip
    Notamos \( A \not\hookrightarrow M \) si \( A \) no es un submódulo de \( M \). Observamos que de \( A \not\hookrightarrow M \) 
    no necesariamente se sigue que \( A \nsubseteq M \).
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Submódulos}
    \textbf{Lema}:\\ 
    Sea \( M \) un \( R \)-módulo por derecha. Si \( A \) es un subconjunto de \( M \) y \( A \neq \emptyset \), entonces las 
    siguientes afirmaciones son equivalentes:
    \begin{enumerate}
        \item \( A \hookrightarrow M \).
        \item \( A \) es un subgrupo del grupo aditivo de \( M \) y para todo \( a \in A \) y todo \( r \in R \), tenemos 
        \( ar \in A \) (donde \( ar \) es la multiplicación de módulo en \( M \)).
        \item Para todos \( a_1, a_2 \in A \), \( a_1 + a_2 \in A \) (con respecto a la suma en \( M \)) y para todo 
        \( a \in A \) y todo \( r \in R \), tenemos \( ar \in A \).
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Submódulos: Ejemplos y observaciones}
    \begin{itemize}
        \item Todo módulo \( M \) posee los submódulos triviales \( 0 \) y \( M \), donde \( 0 \) es el submódulo 
        que contiene solo el elemento cero de \( M \).
        \item Sea \( M \) arbitrario y sea \( m_0 \in M \).
        \[
        m_0R = \{m_0r \mid r \in R\}
        \]
        es un submódulo de \( M \) que se llama el submódulo cíclico de \( M \) generado por \( m_0 \).
        \item Si \( M_K \) es un espacio vectorial sobre el campo \( K \), entonces los submódulos se 
        laman subespacios (lineales).
        \item En el anillo \( \mathbb{Z} \) de los números naturales, cada ideal es cíclico.
        \item Los ideales cíclicos de un anillo se llaman ideales principales y un anillo conmutativo se 
        llama anillo de ideales principales si cada ideal es un ideal principal.
        \item Un campo \( K \) tiene solo los ideales triviales \( 0 \) y \( K \).
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Submódulos: Definiciones}
    \begin{enumerate}
        \item Un módulo \( M = M_R \) se llama \textit{cíclico} si y solo si
        \[ \exists m_0 \in M : \; M = m_0R \]
        \item Un anillo \( R \) se llama \textit{simple} si y solo si
        \[
        \forall A \hookrightarrow R: \; A = 0 \text{ or} A = R,
        \]
        es decir, \( 0 \) y \( R \) son los únicos ideales bilaterales de \( R \).
        \item Un submódulo \( A \hookrightarrow M \) se dice un \textit{submódulo minimal} de \( M \) si y solo si
        \[
        0 \hookrightarrow B \hookrightarrow A \;\Rightarrow\; B = 0 \text{ o } B = A,
        \]
        \item Un submódulo \( A \hookrightarrow M \) se dice un \textit{submódulo maximal} si y solo si
     \[
            A \hookrightarrow B \hookrightarrow M \;\Rightarrow\; B = A \text{ o } B = M.
            \]
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Submódulos}
    \textbf{Lema.} \( M \) es simple si y solo si
    \begin{enumerate}
        \item \( M \neq 0\)
        \item \( \forall m \in M: \; m \neq 0 \Rightarrow mR = M \)
    \end{enumerate}
    \textbf{Prueba.}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{(\( \Rightarrow \))}: 
        Supongamos que \( M \) es simple. Sea \( m \in M, m\neq 0 \). Entonces \( m = m \cdot 1 \in mR \), luego \(mR \neq 0\). 
        Como \(mR\subset M\) y \(M\) es simple, tenemos que necesariamente \( mR = M\). 
        \item \textbf{(\( \Leftarrow \))}: Sea \(A\) tal que \( 0 \hookrightarrow_{\neq} A \hookrightarrow_{\neq} M \) y sea \(a\in A, a\neq 0\).
        Luego \(aR\in A \). Además, por la hipótesis, \(a \in M\) implica \(aR = M\). Sigue que \(aR = M \subset A\), luego \(A = M\).
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ejemplos}
    \begin{itemize}
        \item \( \mathbb{Z} \) no contiene ideales minimales (simples), ya que si \( n\mathbb{Z} \neq 0 \), 
        entonces \( 2n\mathbb{Z} \) es un ideal no nulo contenido dentro de \( n\mathbb{Z} \). 
        \item Los ideales maximales de \( \mathbb{Z} \) son exactamente los ideales primos \( p\mathbb{Z} \), donde \( p \) 
        es un número primo. La prueba de esto sigue del hecho de que
        \[
        m\mathbb{Z} \hookrightarrow n\mathbb{Z} \iff n \mid m.
        \]
        \item \( \mathbb{Q}_{\mathbb{Z}} \) no tiene submódulos minimales ni maximales.\\
        Supongamos que \( A \) es un submódulo no trivial de \( \mathbb{Q}_{\mathbb{Z}} \). \\
        Sea \(A\) tal que \( 0 \hookrightarrow_{\neq} A \hookrightarrow \mathbb{Q}_{\mathbb{Z}} \). 
        Sea \( a \in A\) tal que \(a\neq 0\).
        Entonces
        \[
        0 \hookrightarrow_{\neq} 2a\mathbb{Z} \hookrightarrow_{\neq} a\mathbb{Z} \hookrightarrow A \hookrightarrow \mathbb{Q}.
        \]
        Por lo tanto, \( A \) no puede ser minimal. 
        Más adelante veremos que no existen submódulos maximales.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Definición de Álgebra}
    Aprovechamos esta oportunidad para recordar la definición de un álgebra.\\
    
    \textbf{Definición.} Un álgebra es un par \( (R, K) \), donde
    \begin{enumerate}
        \item[(I)] \( R \) es un anillo.
        \item[(II)] \( K \) es un anillo conmutativo.
        \item[(III)] \( R \) es un módulo derecho sobre \( K \) para el cual se cumple
        \[
        \forall r_1, r_2 \in R, \, k \in K: \quad (r_1 r_2) k = r_1 (r_2 k) = (r_1 k) r_2.
        \]
    \end{enumerate}


    Hemos definido a \( R \) con un elemento unitario y a \( K \) actuando unitariamente sobre \( R \). 
    El par \( (R, K) \) también se denomina \( K \)-álgebra o álgebra sobre \( K \).\\
    No tiene sentido definir a \( R \) como una "álgebra derecha sobre \( K \)". Dado que \( K \) es conmutativo, podemos, a partir de la definición
    \[
    kr := rk, \quad \forall r \in R, k \in K,
    \]
    pasar inmediatamente a un ``álgebra izquierda sobre \( K \)".
    
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Suma Interna Directa}
    Decimos que \(M\) es una \textit{suma interna directa} de la familia \(\left\{ B_i, i\in I \right\}\) de submódulos \(B_i \hookrightarrow M\), 
    y notamos 
    \[M = \bigoplus_{i\in I} B_i \]
    si y solo si se verifican las condiciones:
    \begin{enumerate}
        \item \[ M = \sum_{i\in I} B_i \]
        \item \[ \forall j \in I: \; B_j \cap \sum_{\substack{i\in I \\ i \neq j }} B_i = 0\]
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Suma Interna Directa: Unicidad de representación}
    \textbf{Lema:} Sea \(B_i, i\in I\), un conjunto de submódulos \(B_i\hookrightarrow M\) tales que
    \(M = \sum_{i\in I} b_i\). Entonces, la condición (2) de la definición anterior equivale a que la 
    representación de cada \(x\in M\) de la forma \(x = \sum_{i\in I'} b_i\), con \(b_i \in B_i\) y
    \(I'\subseteq I\), \(I'\) finito, es única. Esto es
    \[ x =  \sum_{i\in I'} b_i = \sum_{i\in I'} c_i, \qquad b_i,c_i\in B_i \qquad \Rightarrow \qquad b_i = c_i, \; \forall i\in I'\]

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Demostración}

    ``\(\Rightarrow\)'' Sea (2) cierto y sea \( x = \sum_{i \in I'} b_i = \sum_{i \in I'} c_i \), luego \(\sum b_i - \sum c_i = 0\),
    así   \(b_j - c_j = \sum_{i\neq j} c_i - b_i\). Entonces, tenemos que
    \[
    \forall j \in I': \qquad b_j - c_j = \sum_{\substack{i \in I' \\ i \neq j}} (c_i - b_i) \in B_j \cap \left( \sum_{\substack{i \in I' \\ i \neq j}} B_i  \right).
    \]
    Dado que \(I'\subseteq I\) y que (2) vale, tenemos
    \[
    B_j \cap \left( \sum_{\substack{i \in I' \\ i \neq j}} B_i \right) \hookrightarrow B_j \cap \left( \sum_{\substack{i \in I \\ i \neq j}} B_i \right) = 0.
    \]
    sigue que \( b_j - c_j = 0 \), esto es, \( b_j = c_j \), para todo \( j \in I' \).
\end{frame}

\begin{frame}
``\(\Leftarrow\)'': Sea
\[
b \in B_j \cap \left( \sum_{\substack{i \in I \\ i \neq j}} B_i \right),
\]
entonces \( b = b_j \in B_j \) y hay un subconjunto finito \( I' \subset I \) con \( j \notin I' \) tal que
\[
b = b_j = \sum_{i \in I'} b_i, \quad b_i \in B_i.
\]
Si añadimos al lado izquierdo los sumandos \( 0 \in B_i, \, i \in I' \) y al lado derecho el sumando \( 0 \in B_j \), 
entonces el mismo conjunto de índices finito \( I' \cup \{j\} \) aparece en ambos lados
\[ 
    b_j + \sum_{i \in I'} 0 =  \sum_{i \in I'} b_i + 0 \; \Rightarrow \; \sum_{k \in I'\cup \{j\}} b_k =  \sum_{k \in I'\cup \{j\} } b_k
\]
y por unicidad se sigue que \( b = b_j = 0 \), es decir, (2) se cumple. \hfill \(\blacksquare\)
\end{frame}

\begin{frame}
    \textbf{Definición:}
        \begin{enumerate}
            \item Un submódulo \(B \hookrightarrow M \) se dice un \textit{sumando directo} de \(M\) si existe \(C\hookrightarrow M\)
            tal que \(M = B\bigoplus C\)
            \item Un módulo \(M \neq 0\) se dice \textit{no directamente descomponible} si \(0\) y \(M\) son los únicos sumandos directos
            de \(M\).
        \end{enumerate}
    \textbf{Ejemplos:}
        \begin{itemize}
            \item Sea \(V=V_K\) un espacio vectorial y sea \(\{x_i, i\in I\}\) una base de V. Entonces
            \[ V = \bigoplus_{i\in I} x_i K .\]
            Más aún, todo subespacio de \(V\) es un sumando directo.
            \item En \(\mathbb{Z}_{\mathbb{Z}}\) el ideal \(n\mathbb{Z}\) con \(n \notin \{-1,0,1\}\) no es un sumando directo.
            Si suponemos \(\mathbb{Z} = n\mathbb{Z} \bigoplus m\mathbb{Z}\) con \(n\neq 0\), luego \(nm \in n\mathbb{Z}\cap m\mathbb{Z}\)
            y así \(m=0\), por lo que \(\mathbb{Z} = n\mathbb{Z}\).
        \end{itemize}
\end{frame}
\end{document}